# Ciri-ciri utama restoran kita 

Ketika catatan ini mulai ditulis dalam bulan Juni 1995, restoran koperasi kita sudah berjalan tiga belas tahun \(dan sudah dua puluh tahun, ketika website ini mulai diluncurkan dalam bulan Oktober 2002\). Banyaklah kiranya yang dapat ditulis mengenai restoran ini oleh kita semua, mengingat “keunikan” restoran ini, kalau dilihat dari berbagai segi. Kawan kita Sobron Aidit telah memulai pekerjaan penting ini, dengan, antara lain, menerbitkan bukunya yang berjudul Kisah intel dan sebuah warung. 

Restoran koperasi kita memang unik atau “khas” dalam banyak hal. Orientasi économie sociale yang telah kita pilih bersamasama ternyata bisa berjalan dengan baik, berkat tekad kawankawan kita semua untuk mempertahankannya. Walaupun, kadang-kadang, dengan di sana-sini mengalami kesalahan dan kekurangan. Rupanya, orientasi perusahaan kita yang berbentuk koperasi ini juga menarik perhatian banyak orang Perancis. Karena itu, TF-1, Antenne 2 dan FR 3, \(tiga stasion televisi utama Perancis\) pernah menayangkan reportase tentang restoran kita. Berbagai majalah Perancis juga telah menulis. Nyonya Danielle Mitterrand \(istri Presiden Perancis\) juga telah datang berkalikali bersama rombongannya. 

Dalam waktu yang cukup panjang, perusahaan kita telah berhasil menjadi tempat penampungan bagi banyak temanteman, baik untuk jangka lama maupun singkat. Dalam rangka kebutuhan restoran dan juga untuk memberikan pertolongan, berbagai orang telah pernah bekerja di perusahaan restorankoperasi kita ini. Bukan hanya orangorang Indonesia saja yang pernah bekerja di restoran kita. Melainkan juga yang dari negeri-negeri lain, umpamanya: Senegal, Madagascar, Malaysia, Thailand, Belanda, Jerman, Rusia, Perancis, Korea, Kuba, dan Chili.

Dalam masamasa yang lalu restoran kita telah berhasil menjadi batu loncatan sementara bagi sejumlah temanteman Indonesia, yang setelah bekerja sebentar di tempat kita, kemudian berhasil mendapatkan pekerjaan di tempat lain yang lebih sesuai dengan kesukaan atau kebutuhan pribadi mereka masing-masing. Restoran kita juga telah menjadi semacam “tempat adaptasi” bagi sejumlah teman-teman kita, dalam memasuki masyarakat Perancis \(seperti halnya kantor SMAR bagi saya sendiri, ketika baru datang ke Perancis\).

Keberhasilan restoran kita secara bisnis juga telah menimbulkan image yang baik terhadap kita semuanya. Berbagai teman Perancis \(Louis Joinet, Mme Boineau, Philippe Farine, Sergio Reggazoni, Marie-Jo Cocher, dan teman-teman Pascal Lutz dan banyak lagi lainnya\) telah menyatakan hal ini. Gema mengenai restoran kita juga terdengar di negeri-negeri lain di luar Perancis, dan banyak teman-teman Indonesia mengikuti perkembangan restoran kita dengan perasaan senang dan bahkan ikut merasa bangga. Beraneka-ragam organisasi dan perseorangan - baik yang di Perancis maupun yang di luar Perancis - yang telah membantu berdirinya restoran kita, juga menyatakan kegembiraan mereka dengan apa yang sudah dicapai oleh usaha kolektif ini. 

Karena itu, tepatlah bahwa kita semua terus bekerja keras untuk mensukseskan kelanggengan usaha restoran ini. Sebab, bukan saja ini penting untuk kehidupan bagi banyak teman. Tetapi juga untuk tidak mengecewakan bagitu banyak orang \(Indonesia, Perancis dan lain-lain\) yang telah membantu kita, dan menaruh harapan akan keberhasilan usaha yang unik ini, yang telah mereka manifestasikan sejak berdirinya restoran, dan bahkan sebelumnya. 

Untuk itu, restoran ini perlu tetap terus menerus mempertahankan rentabilitas, efisiensi kerja, entusiasme kerja, disiplin diri, administrasi yang baik, dan suasana kerja yang menyenangkan bagi semuanya. 

Pelayanan yang hangat terhadap langganan perlu dipertahankan. Membikin senang langganan adalah kunci penting untuk membikin restoran kita makin “menonjol” di Paris. Isi halaman-halaman Livre d’Or \(buku tamu\), yang sekarang berjumlah tujuh belas itu \(sampai pertengahan tahun 2002\) merupakan ciri khas kita.

Persahabatan dengan Pascal Lutz, yang selama dua puluh tahun telah bersedia menemani perjalanan restoran kita \(tanpa gaji sedikit pun\), merupakan ciri khas juga dari restoran kita. Sebagai “gérant bénévole” \(pengurus secara sukarela\) ia telah melakukan macam-macam urusan, yang kadang-kadang sulit untuk kita tangani sendiri. Faktor ini - yang relatif jarang dijumpai di Perancis - merupakan hal yang menarik bagi banyak orang. Sebab ini juga merupakan refleksi dari adanya hubungan dan pengertian yang cukup baik antara dia dan kita semua yang bekerja di restoran ini. Mudah-mudahan saja, persahabatan ini masih bisa diteruskan sejauh mungkin. Ini bisa terus memberi arti atau isi yang konkrit kepada nama SCOP “Fraternité” \(Persaudaraan\). 

Kita semua sudah mengalami masa-masa yang mengandung suka duka, pahit manis, pasang surut, dengan restoran ini. Baik secara pribadi kita masing-masing maupun secara kolektif. Macam-macam soal, baik yang serius maupun yang bersifat tetekbengek telah terjadi di kalangan kita. Ini adalah sesuatu yang wajar. Kita semua adalah manusia-manusia biasa, seperti yang terdapat di mana-mana. Dan manusia adalah kompleks atau rumit. Namun, bahwa restoran kita masih bisa terus berdiri sampai 2002, dan berjalan dengan baik, adalah suatu prestasi kolektif yang tidak kecil. 

Saya pribadi merasa senang dapat mengikuti perkembangan restoran ini, sejak lahirnya ide untuk mendirikannya dan meyaksikan pertumbuhannya sekarang. Ketika membalik-balik lagi halaman-halaman Dossier provisoire \(semacam feasibility study, yang terdiri dari dua puluh dua halaman, dan memakan waktu beberapa bulan untuk menyusunnya\) dan merenungkan kembali berbagai bagian mengenai rencara mendirikan projek restoran kita ini, saya merasa senang.

Sekarang ini dapat kita lihat bersama-sama bahwa sebagian dari tujuan yang tercantum dalam Dossier sudah menjadi kenyataan. Mengingat pertimbangan-pertimbangan tersebut di atas, saya berketetapan hati untuk terus bisa menemani perjalanan restoran ini, sampai batas-batas kemungkinan dan di mana diperlukan. Teman-teman yang bekerja di restoran ini selama bertahun-tahun sudah berusaha supaya alat kerja kolektif untuk penghidupan banyak orang ini bisa berjalan dengan baik. Di antara mereka ada yang dengan aktif mengambil inisiatif macam-macam untuk selalu mengadakan perbaikan-perbaikan dalam berbagai bidang \(umpamanya pengelolaan keuangan, perbaikan wajah restoran, kualitas makanan\). 

Suksesnya restoran kita merupakan kebanggaan kita masingmasing bahwa kita sudah bisa bersama-sama menciptakan kerja sendiri di Perancis yang sedang dilanda pengangguran. 

Ketika jutaan orang Perancis minta bantuan sosial kepada pemerintah untuk hidup \(dengan tunjangan sosial dan lain-lain\) kita setiap tahun menyetor kepada pemerintah ratusan ribu Franc berupa TVA, pajak perusahaan, pajak pendapatan pegawai, asuransi kesehatan, asuransi pensiun, dana sosial URSSAF dan lain-lain. Entah berapa juta Franc yang sudah disetor kepada pemerintah Perancis selama ini oleh kita semua, lewat penciptaan kerja kita sendiri ini. 

Pernah pada suatu waktu, seorang tamu restoran yang lanjut umurnya dan sudah pensiun, mengatakan kepada saya: “Saya terima kasih kepada kalian yang bekerja di restoran ini.” Dan ketika saya tanya mengapa, ia menjawab: “Sebab pekerjaan orang-orang seperti kalian inilah yang membayari kehidupan saya.” Ucapan-ucapan semacam ini merupakan bukti bahwa ada penghargaan orang Perancis terhadap kehadiran kita di negeri ini. Kehadiran yang positif, dan yang tidak menjadikan beban bagi masyarakat Perancis. Bahkan sebaliknya.

Dengan suksesnya restoran kita, kita bisa menegakkan kepala, bukan saja terhadap orang-orang Perancis, tetapi juga terhadap orang-orang Indonesia yang tidak menyukai kita, terhadap KBRI dan penguasa-penguasa di Indonesia. Jadi, ada “aspek politiknya” juga. Untuk menunjukkan bahwa kita-kita yang di”kucil”kan oleh mereka itu justru mendapat teman banyak dan mempunyai dukungan yang tidak kecil dari berbagai pihak. Sejak lama mereka berusaha memboikot usaha kita, dan diplomat-diplomat Indonesia dilarang datang ke restoran kita. Kita menjadi “krikil” di mata mereka. Tetapi, usaha kita jalan terus. \(Syukurlah, bahwa sejak tahun 2002 ini, sikap negatif semacam itu sudah berobah\). 

Dalam tahun 1994, berkumpullah di Paris banyak utusan LSM yang datang dari berbagai daerah Indonesia, untuk mengikuti konferensi mengenai Indonesia. Berkat pengaturan beberapa orang di antara teman-teman Indonesia yang tinggal di Paris, sebagian besar dari utusan-utusan LSM ini pernah makan beberapa kali di restoran kita. Di antara mereka ini banyak yang menyatakan penghargaan kepada usaha kolektif kita ini. Ucapan-ucapan mereka ini mempunyai arti yang dalam.

